\documentclass[9pt, aspectratio=169]{beamer}

\usetheme{metropolis}
\setbeamertemplate{itemize items}{\faAngleRight}

\input{../../utils/preamble}

\title{Aproximación por mínimos cuadrados}
\subtitle{Motivación. Ajuste discreto lineal. Ajuste polinómico. Ajustes potencial y exponencial. Ejemplos con Python}

%%%%
% Bibliografía
%%%%

\begin{document}
\maketitle

\begin{frame}
\begin{columns}[t]
\cw{0.45}
\textbf{Datos:}

\begin{center}
\begin{tabular}{cccc}
\toprule
$x_i$ & $y_i$ & $x_i$ & $y_i$ \\
\midrule
 1 & 7.07 &  6 & 18.02 \\
 2 & 6.99 &  7 & 21.69 \\
 3 & 11.37 &  8 & 23.94 \\
 4 & 14.73 &  9 & 25.07 \\
 5 & 16.03 & 10 & 28.15 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\cw{0.45}
\textbf{Figura:}
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.40]{figs/fig-01.pdf}
\end{center}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{columns}[t]
\cw{0.45}
\textbf{Ajuste exacto:} polinomio de grado 9

\begin{align*}
    P_{9}(x) &= 30.63 - 55.47 x + 53.23 x^2 \\
             &- 30.82 x^3 \+ 12.24 x^4 -3.21 x^5 \\
             & +0.53 x^6 - 0.053 x^7 + 0.0029 x^8 \\
             &- 6.4 \times 10^{-5} x^9
\end{align*}
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.40]{figs/fig-02.pdf}
\end{center} \pause

\cw{0.45}
\textbf{Aproximación lineal:}
\[ y = a_1 \, x + a_0 \]

\begin{itemize}
    \item  Problema \textbf{minimax}: 
        \[ E_{\infty}(a_0, a_1) = \max_{1 \leq i \leq 10} \{|y_i - (a_1 x_i + a_0)|\} \]  \pause
    \item Desviación absoluta: 
        \[ E_1(a_0, a_1) = \sum_{i = 1}^{10} |y_i - (a_1 x_i + a_0) | \] \pause
    \item \textbf{Mínimos cuadrados:}
    \[ E_2(a_0, a_1) = \sum_{i = 1}^{10} [y_i - (a_1 x_i + a_0)]^2 \]
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{columns}[t]
\cw{0.55}
Para el conjunto $\{(x_i, y_i)\}_{i=1}^m$, \textbf{minimizar} respecto de \\ $a_0, a_1$:
\[ E \equiv E_2(a_0, a_1) = \sum_{i = 1}^{m} [y_i - (a_1 x_i + a_0)]^2 \] 
\pause
\[ \frac{\partial E}{\partial a_0} = 0 \txt{y} \frac{\partial E}{\partial a_1} = 0 \]
Esto es:
\[ 0 = \frac{\partial}{\partial a_0} \sum_{i = 1}^m [y_i - (a_1 x_i + a_0)]^2 = 2 \sum_{i=1}^m (y_i - a_1 x_i - a_0)(-1) \]
\[ 0 = \frac{\partial}{\partial a_1} \sum_{i = 1}^m [y_i - (a_1 x_i + a_0)]^2 = 2 \sum_{i=1}^m (y_i - a_1 x_i - a_0)(-x_i) \]
\pause

\cw{0.35}
\textbf{Ecuaciones normales:}
\begin{align*}
    a_0 \cdot m + a_1 \sum_{i=1}^m x_i &= \sum_{i=1}^m y_i \\
    a_0 \sum_{i=1}^m x_i + a_1 \sum_{i=1}^m x_i^2 &= \sum_{i=1}^m x_i \, y_i \\
\end{align*}
\pause

\textbf{Solución:}
\begin{align*}
    a_0 &= \frac{\dsum_{i=1}^m x_i^2 \dsum_{i=1}^m y_i - \dsum_{i=1}^m x_i y_i \dsum_{i=1}^m x_i}{m \left( \dsum_{i=1}^m x_i^2 \right) - \pow{\dsum_{i=1}^m x_i}{2} } \\
    a_1 &= \frac{ m \dsum_{i=1}^m x_i y_i - \dsum_{i=1}^m x_i \dsum_{i=1}^m y_i}{m \left( \dsum_{i=1}^m x_i^2 \right) - \pow{\dsum_{i=1}^m x_i}{2} } \\
\end{align*}

\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
    \textbf{Ejemplo:} Encontrar la recta de mínimos cuadrados:
\begin{columns}
\cx
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
$x_i$ & $y_i$ & $x_i^2$ & $x_i y_i$ & $P(x_i) = 2.437 x_i + 3.903$ \\
\midrule
 1 & 7.07 &  1 & 7.07 & 6.34 \\ 
 2 & 6.99 &  4 & 13.97 & 8.78 \\ 
 3 & 11.37 &  9 & 34.10 & 11.21 \\ 
 4 & 14.73 & 16 & 58.92 & 13.65 \\ 
 5 & 16.03 & 25 & 80.14 & 16.09 \\ 
 6 & 18.02 & 36 & 108.10 & 18.52 \\ 
 7 & 21.69 & 49 & 151.85 & 20.96 \\ 
 8 & 23.94 & 64 & 191.52 & 23.40 \\ 
 9 & 25.07 & 81 & 225.62 & 25.83 \\ 
10 & 28.15 & 100 & 281.49 & 28.27 \\ 
\midrule
55 & 173.04 & 385 & 1152.77 & $E \approx 6.62$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\pause 

\cx
\begin{align*}
    a_0 &= \frac{385 (173.04) - 55 (1152.77)}{10 (385) - 55^2} = 3.903 \\
    a_1 &= \frac{10 (1152.77) - 55 (173.04)}{10 (385) - 55^2} = 2.437
\end{align*}

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{figs/fig-03.pdf}
\end{center}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{columns}[t]
\cx
\textbf{Mínimos cuadrados polinomiales:}
\[ P_n(x) = a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \cdots + a_1 x + a_0 \]
$\{(x_i, y_i)\}, i = 1, \ldots m$, $n < m-1$. Minimizar:
\begin{align*}
    E &= \sum_{i=1}^m [y_i - P_n(x_i)]^2 \\
      &= \sum_{i=1}^m y_i^2 - 2 \sum_{i=1}^m P_n(x_i) y_i + \sum_{i=1}^m [P_n(x_i)]^2 \\
      &= \sum_{i=1}^m y_i^2 -2 \sum_{i=1}^m \left(\sum_{j=0}^n a_j x_i^j \right) y_i + \sum_{i=1}^m \pow{\sum_{j=0}^n a_j x_i^j}{2} \\
      &= \sum_{i=1}^m y_i^2 -2 \sum_{j=0}^n a_j \left( \sum_{i=1}^m y_i x_i^j \right) + \sum_{j=0}^n \sum_{k=0}^n a_j a_k \left( \sum_{i=1}^m x_i^{j+k} \right) 
\end{align*}
\pause

\cw{0.4}
Minimización: $\partial E / \partial a_j = 0, j = 0, 1, \ldots n$.
\[ 0 = \frac{\partial E}{\partial a_j} = -2 \sum_{i=1}^m y_i x_i^j + 2 \sum_{k=0}^na_k \sum_{i=1}^m x_i^{j+k} \]
$(n+1)$ \textbf{ecuaciones normales}:
\[ \sum_{k=0}^n a_k \sum_{i=1}^m x_i^{j+k} = \sum_{i=1}^m y_i x_i^j, \; j=0, 1, \ldots n \]
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{align*}
    a_0 \sum_{i=1}^m x_i^0 + a_1 \sum_{i=1}^m x_i^1 + a_2 \sum_{i=1}^m x_i^2 + \cdots + a_n \sum_{i=1}^m x_i^n &= \sum_{i=1}^m y_i x_i^0 \\ 
    a_0 \sum_{i=1}^m x_i^1 + a_1 \sum_{i=1}^m x_i^2 + a_2 \sum_{i=1}^m x_i^3 + \cdots + a_n \sum_{i=1}^m x_i^{n+1} &= \sum_{i=1}^m y_i x_i^1 \\
                                                                                                                     &\vdots \\
    a_0 \sum_{i=1}^m x_i^n + a_1 \sum_{i=1}^m x_i^{n+1} + a_2 \sum_{i=1}^m x_i^{n+2} + \cdots + a_n \sum_{i=1}^m x_i^{2n} &= \sum_{i=1}^m y_i x_i^n  
\end{align*}

\centering \alert{Solución única:} $x_i \neq x_j \quad \forall i \neq j$.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{columns}
\cx
    \textbf{Ejemplo:}
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
    \toprule
    $i$ & $x_i$ & $y_i$ \\
    \midrule
    1 & 0 & 1.0000 \\
    2 & 0.25 & 1.2840 \\
    3 & 0.50 & 1.6487 \\
    4 & 0.75 & 2.1170 \\
    5 & 1.00 & 2.7183 \\
    \bottomrule
\end{tabular} 
\end{center} \pause

$n = 2, m = 5$
\begin{align*}
    5 a_0 + 2.5 a_1 + 1.875 a_2 &= 8.7680 \\
    2.5 a_0 + 1.875 a_1 + 1.5625 a_2 &= 5.4514 \\
    1.875 a_0 + 1.5625 a_1 + 1.3828 a_2 &= 4.4015
\end{align*} \pause

\textbf{Solución:}
\[a_0 = 1.005, \; a_1 = 0.8642, \; a_2 = 0.8437 \] 

\cx
\[P_2(x)= 1.005 + 0.8642 x + 0.8437 x^2 \]

\textbf{Error total:}
\[ E = \sum_{i=1}^5[y_i - P_2(x_i)]^2 = 2.74 \mul 10^{-4} \]
\pause

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{figs/fig-04.pdf}
\end{center}

\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{columns}[t]
\cx 
\textbf{Relación exponencial:}
\[ y = b \, e^{a x} \]
Minimizar:
\[ E = \sum_{i=1}^m (y_i - b e^{a x_i})^2 \]
Ecuaciones normales:
\begin{align*}
0 &= \frac{\partial E}{\partial b} = 2 \sum_{i=1}^m (y_i - b e^{a x_i})(-e^{a x_i}) \\
0 &= \frac{\partial E}{\partial a} = 2 \sum_{i=1}^m (y_i - b e^{a x_i})(-b x_i e^{a x_i}) \\
\end{align*}
\alert{Alternativa:}
\[ \ln y = \ln b + a x \]

\cx
\textbf{Relación potencial:}
\[ y = b \, x^{a} \]
Minimizar:
\[ E = \sum_{i=1}^m (y_i - b x_i^a)^2 \]
Ecuaciones normales:
\begin{align*}
0 &= \frac{\partial E}{\partial b} = 2 \sum_{i=1}^m (y_i - b x_i^{a})(-x_i^{a}) \\
0 &= \frac{\partial E}{\partial a} = 2 \sum_{i=1}^m (y_i - b x_i^{a})[-b \ln(x_i) x_i^{a}] \\
\end{align*}
\alert{Alternativa:}
\[ \ln y = \ln b + a \ln x \]
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{columns}
\cx
\textbf{Ejemplo:}

\begin{center}
\begin{tabular}{cccccc}
\toprule
$i$ & $x_i$ & $y_i$ & $\ln y_i$ & $x_i^2$ & $x_i \ln y_i$ \\
\midrule
 1 & 1.00 & 5.10 & 1.63 & 1.00 & 1.63 \\ 
 2 & 1.25 & 5.79 & 1.76 & 1.56 & 2.20 \\
 3 & 1.50 & 6.53 & 1.88 & 2.25 & 2.81 \\
 4 & 1.75 & 7.45 & 2.01 & 3.06 & 3.51 \\ 
 5 & 2.00 & 8.46 & 2.14 & 4.00 & 4.27 \\
\midrule
   & 7.50 & & 9.41 & 11.88 & 14.42 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\cx
\begin{center}
    \begin{overprint}
    \onslide<1-2> \includegraphics[scale=0.4]{figs/fig-05.pdf}
    \onslide<3> \includegraphics[scale=0.4]{figs/fig-05b.pdf} 
\end{overprint}
\end{center}
\end{columns} \pause

\begin{columns}
\cx
    \[ y = b e^{ax} \Rightarrow \ln y = \ln b + a x \]

\begin{align*}
    a &= \frac{5 (14.42) - (7.5)(9.41)}{5 (11.88) - (7.5)^2} = 0.5057 \\
    \ln b&= \frac{(11.88)(9.41) - (14.42)(7.5)}{5 (11.88) - (7.5)^2} = 1.122 
\end{align*}

\cx
$\ln b = 1.122 \rightarrow b = e^{1.122} = 3.071$
\[ y = 3.071 e^{0.5056 x} \]
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{columns}
\cx
\textbf{Python: ejemplo 1}
\pycode[firstline=5, lastline=15]{code/ejemplo-01.py}

\begin{shell}
$ ./ejemplo-01.py 
 
2.437 x + 3.903
a_0 = 3.90314, a_1 = 2.43661
\end{shell}

\cx
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.40]{code/ejem-01.pdf}
\end{center}

\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{columns}
\cx
\textbf{Python: ejemplo 2}
\pycode[firstline=5, lastline=15]{code/ejemplo-02.py}

\begin{shell}
$ ./ejemplo-02.py 

0.5057 x + 1.122
ln(b) = 1.12249, a = 0.50572
\end{shell}

\cx
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.40]{code/ejem-02.pdf}
\end{center}

\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{columns}
\cx
\textbf{Python: ejemplo 3}
\pycode[firstline=5, lastline=16]{code/ejemplo-03.py}

\begin{shell}
$ ./ejemplo-03.py 
      2
2.55 x - 3.099 x - 1.205
a_0 = -1.20479, a_1 = -3.09868, a_2 = 2.54970
\end{shell}

\cx
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.40]{code/ejem-03.pdf}
\end{center}

\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{columns}
\cx
\textbf{Python: ejemplo 4}
\pycode[firstline=5, lastline=18]{code/ejemplo-04.py}

\begin{shell}
> ./ejemplo-04.py 
[2.50685815 1.21831291 0.51137751]
\end{shell}

\cx
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.40]{code/ejem-04.pdf}
\end{center}

\end{columns}
\end{frame}


\section*{Bibliografía}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Lecturas recomendadas}
\begin{itemize}
    \item \fullcite{burden2017}. Capítulo 8.
    \item \fullcite{kreyszig2011}. Capítulo 25.9.
\end{itemize}
\end{frame}


\end{document}

