\documentclass[9pt, aspectratio=169]{beamer}

\usetheme{metropolis}
\setbeamertemplate{itemize items}{\faAngleRight}

\input{../../utils/preamble}

\title{Aproximación por mínimos cuadrados}
\subtitle{Ajuste continuo polinómico}

%%%%
% Bibliografía
%%%%

\begin{document}
\maketitle

\begin{frame}
\begin{columns}[t]
\cw{0.45}

$f(x) \in \C[a, b]$, hallar $P_n(x)$ que minimize:
\[ \int_a^b [f(x) - P_n(x)]^2 \, dx \]
\begin{center}
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figs/fig-01.pdf}
\end{center}
\pause

\[P_n(x) = a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \cdots + a_1 x + a_0 = \sum_{k=0}^n a_k x^k \]
\[ E \equiv E_2(a_0, a_1, \cdots, a_n) = \int_a^b \pow{f(x) - \sum_{k=0}^n a_k x^k}{2} \, dx \]  \pause

\cw{0.45}
\[ \frac{\partial E}{\partial a_j} = 0 \txt{para cada} j = 0, 1, \cdots, n \]

\begin{multline*}
    E = \int_a^b [f(x)]^2 dx -2 \sum_{k=0}^n a_k \int_a^b x^k f(x) \, dx \\
    + \int_a^b \pow{\sum_{k=0}^n a_k x^k}{2} \, dx
\end{multline*}

\[ \frac{\partial E}{\partial a_j} = -2 \int_a^b x^j f(x) \, dx +2 \sum_{k=0}^n a_k \int_a^b x^{j+k} \, dx \]
\alert{Ecuaciones normales} lineales ($n+1$):
\[ \sum_{k=0}^n a_k \int_a^b x^{j+k} \, dx = \int_a^b x^j f(x) \, dx \]
\flushright para cada $j = 0, 1, \cdots , n$.
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
    \textbf{Ejemplo:} aproximar $f(x) = \sen \pi x$ por un polinomio de grado 2 en $[0, 1]$.

\begin{columns}
\cw{0.6}
Ecuaciones normales:
\begin{align*}
    a_0 \int_0^1 1 \, dx + a_1 \int_0^1 x \, dx + a_2 \int_0^1 x^2 \, dx &= \int_0^1 \sen \pi x \, dx \\
    a_0 \int_0^1 x \, dx + a_1 \int_0^1 x^2 \, dx + a_2 \int_0^1 x^3 \, dx &= \int_0^1 x \, \sen \pi x \, dx \\
    a_0 \int_0^1 x^2 \, dx + a_1 \int_0^1 x^3 \, dx + a_2 \int_0^1 x^4 \, dx &= \int_0^1 x^2 \, \sen \pi x \, dx \\
\end{align*}

\begin{mathcols}
a_0 + \frac{1}{2} a_1 + \frac{1}{3} a_2 &= \frac{2}{\pi} \\
\frac{1}{2} a_0 + \frac{1}{3} a_1 + \frac{1}{4} a_2 &= \frac{1}{\pi} \\
\frac{1}{3}a_0 + \frac{1}{4} a_1 + \frac{1}{5} a_2 &= \frac{\pi^2 - 4}{\pi^3} \\
\changecol
&\txt{Solución} & \\
    a_0 &= \frac{12 \pi^2 - 120}{\pi^3} \approx -0.050465 \\
    a_1 &= -a2 = \frac{720 - 60 \pi^2}{\pi^3} \approx 4.12251
\end{mathcols}

\cw{0.4}
\begin{center}
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figs/fig-02.pdf}
\end{center}

\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{columns}[t]
\cw{0.4}
\textbf{Problemas:}
\begin{itemize}
\item matriz de Hilbert
\begin{align*}
    H_{ij} &= \int_a^b x^{j+k+1} \, dx = \frac{b^{j+k+1} - a^{j+k+1}}{j + k + 1} \\
    \bm{H} &= \begin{bmatrix}
        1 & \frac{1}{2} & \frac{1}{3} \\
        \frac{1}{2}& \frac{1}{3} & \frac{1}{4} \\
        \frac{1}{3}& \frac{1}{4} & \frac{1}{5} \\
    \end{bmatrix} \\
        \cond(\bm{H}) &\approx 524.05678
\end{align*} \pause
\item No es fácil obtener $P_{n+1}(x)$ si ya tenemos $P_n(x)$
\end{itemize} \pause

\cw{0.55}
\begin{definition}[ Funciones linealmente independientes ]
Se dice que el conjunto de funciones $\{ \phi_0, \cdots, \phi_n \}$ es \textbf{linealmente independiente} (LI) en $[a, b]$ si
\[ P(x) = c_0 \phi_0(x) + c_1 \phi_1(x) + \cdots + c_n \phi_n(x) = 0, \forall x \in [a, b] \]
entonces $c_0 = c_1 = \cdots = c_n = 0$. De lo contrario, se dice que el conjunto de funcioes es \textbf{linealmente dependiente}.
\end{definition}  \pause

\begin{theorem}[Polinomios LI]
    Si para cada $j = 0, 1, \cdots, n$, $\phi_j(x)$ es un polinomio de grado $j$, entonces el conjunto $\{ \phi_o, \cdots, \phi_n \}$ es LI en cualquier intervalo $[a, b]$.
\end{theorem}

\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
    \textbf{Ejemplo.} Si $\phi_0(x) = 2, \phi_1(x) = x-3, \phi_2(x) = x^2 + 2x+7$ y $Q(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2$, mostrar que existen constantes $c_0, c_1, c_2$ tales que $Q(x) = c_0 \phi_0(x) + c_1 \phi_1(x) + c_2 \phi_2(x)$.
\vspace{1em} \pause

\begin{columns}[t]
\cx
Por el teorema anterior, $\{\phi_0, \phi_1, \phi_2 \}$ es LI en cualquier $[a, b]$. Además:
\begin{align*}
1 &= \frac{1}{2}\phi_0(x) \\
x &= \phi_1(x) + 3 = \phi_1(x) + \frac{3}{2} \phi_0(x) \\
    x^2 &= \phi_2(x) - 2 x - 7 \\ 
        &= \phi_2(x) - 2 \left[ \phi_1(x) + \frac{3}{2} \phi_0(x) \right] - 7 \left[ \frac{1}{2} \phi_0(x) \right] \\
        &= \phi_2(x) -2 \phi_1(x) - \frac{13}{2} \phi_0(x)
\end{align*} \pause

\cx
Entonces:
\begin{align*}
    Q(x) &= a_0 \left[ \frac{1}{2} \phi_0 \right] + a_1 \left[ \phi_1(x) + \frac{3}{2} \phi_0(x)  \right] \\
         &+ a_2 \left[ \phi_2(x) - 2\phi_1(x) - \frac{13}{2} \phi_0(x) \right] \\
         &= \left( \frac{1}{2} a_0 + \frac{3}{2} a_1 - \frac{13}{2} a_2 \right) \phi_0(x)\\
         &+ [a_1 - 2 a_2] \phi_1(x) + a_2 \phi_2(x)
\end{align*}
\end{columns} \pause

\begin{theorem}[]
    Si $\Pi_n$ denota el conjunto de todos los polinomios de grado a lo sumo $n$, y $\{\phi_0(x), \phi_1(x), \cdots, \phi_n(x) \}$ es un conjunto de polinomios LI en $\Pi_n$, entonces \textbf{cualquier} polinomio en $\Pi_n$ se puede escribir como combinación lineal de $\phi_0(x), \phi_1(x), \cdots, \phi_n(x)$.
\end{theorem}

\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{columns}[t]
\cw{0.45}
\begin{definition}[Función de peso]
    Una función integrable $w$ se denomina \textbf{función de peso} en el intervalo $I$ si $w(x) \geq 0, \forall x \in I$, pero $w(x) \not\equiv 0$ en cualquier subintervalo de $I$
\end{definition} \pause

Ejemplo: 
\[ w(x) = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} \]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figs/fig-03.pdf}
\end{center}

\cw{0.55}
\begin{definition}[Funciones ortogonales]
    Se dice que $\{\phi_0, \phi_1, \cdots, \phi_n\}$ es un \textbf{conjunto ortogonal de funciones} en el intervalo $[a, b] $ respecto de la función de peso $w(x)$ si
    \[ \langle \phi_k, \phi_j \rangle = \int_a^b w(x) \phi_k(x) \phi_j(x) \, dx = 
        \begin{cases}
            0, & j \neq k, \\
            \alpha_j > 0, & j = k
        \end{cases}
    \]
Si además $\alpha_j = 1$ para cada $j = 0, 1, 2, \cdots, n$, se dice que el conjunto es \textbf{ortonormal}.
\end{definition} \pause

Ejemplo: $\{ \cos nx, \sen mx \}, n, m = 0, 1,  \cdots$ es ortogonal en $[-\pi, \pi]$ con $w(x) = 1$:
\begin{mathcols}
    \langle \cos nx, \cos mx \rangle &= 0 \\
    \langle \sen nx, \sen mx \rangle &= 0 \\
    \langle \cos nx, \sen mx \rangle &= 0 \\
    \changecol
    \langle \cos nx, \cos nx \rangle &= \pi \\
    \langle \sen nx, \sen nx \rangle &= \pi \\
    n \neq m
\end{mathcols}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{columns}[t]
\cx
\begin{theorem}[]
    Si $\{\phi_0, \cdots, \phi_n \}$ es un conjunto ortogonal de funciones en un intervalo $[a, b]$ respecto de la función de peso $w(x)$, entonces la aproximación por mínimos cuadrados para $f$ en $[a, b]$ respecto de $w$ es:
    \[P(x) = \sum_{j=0}^n a_j \phi_j(x) \]
    donde para cada $j = 0, 1, \cdots, n$:
    \[ a_j = \frac{1}{\alpha_j} \langle f, \phi_j \rangle \]
\end{theorem} \pause

\cx
\begin{theorem}[]
    El conjunto de polinomios $\{\phi_0, \phi_1, \cdots, \phi_n\}$ definido de la siguiente forma es ortogonal en $[a, b]$ respecto de la función de peso $w(x)$:
    \[ \phi_0(x) \equiv 1, \; \phi_1(x) = x - B_1, \forall x \in [a, b] \]
    donde 
    \[ B_1 = \frac{ \langle x \phi_0, \phi_0 \rangle} {\langle \phi_0, \phi_0 \rangle} \]
    y cuando $k \geq 2$:
    \[ \phi_k(x) = (x - B_k) \phi_{k-1}(x) - C_k \phi_{k-2}(x), \, \forall x \in [a, b] \]
    donde
    \begin{mathcols}
        B_k &= \frac{ \langle x \phi_{k-1}, \phi_{k-1} \rangle } { \langle \phi_{k-1}, \phi_{k-1} \rangle } 
        \changecol
        C_k = \frac{ \langle x \phi_{k-1}, \phi_{k-2} \rangle }{\langle \phi_{k-2}, \phi_{k-2} \rangle }
    \end{mathcols} 
\end{theorem}
\centering {\small (Proceso de Gram-Schmidt)}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{columns}[t]
\cx
\textbf{Ejemplo:} polinomios de Legendre.

$\{P_n(x) \}$ es ortogonal en $[-1, 1]$ con $w(x) \equiv 1$. Usando Gram-Schmidt con $P_0(x) \equiv 1$:
\[ B_1 = \frac{\int_{-1}^1 x \, dx}{\int_{-1}^1 dx} = 0, \, P_1(x) = (x - B_1) P_0(x) = x \] \pause
Luego:
\[ B_2 = \frac{\int_{-1}^1 x^3 \, dx}{\int_{-1}^1 x^2 \,dx} = 0, \, C_2(x) = \frac{\int_{-1}^1 x^2 \, dx}{\int_{-1}^1 1 \,dx} = \frac{1}{3} \]
\begin{align*}
    P_2(x) &= (x - B_2) P_1(x) - C_2 P_0(x) \\
           &= (x - 0) x - \frac{1}{3} 1 \\
           &= x^2 - \frac{1}{3}
\end{align*} \pause

\cx
\begin{align*}
    P_3(x) &= x P_2(x) - \frac{4}{15} P_1(x) = x^3 - \frac{3}{5} x \\
    P_4(x) &= x^4 - \frac{6}{7} x^2 + \frac{3}{35}, \, P_5(x) = x^5 - \frac{10}{9} x^3 + \frac{5}{21} x
\end{align*} \pause

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figs/fig-04.pdf}
\end{center}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{columns}[t]
\cw{0.45}
\textbf{Ejemplo:} Python
\pycode[firstline=1, lastline=22]{figs/plot-05.py}

\cw{0.5}
\pycode[firstline=24]{figs/plot-05.py}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figs/fig-05.pdf}
    \end{center}
\end{frame}

\section*{Bibliografía}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Lecturas recomendadas}
\begin{itemize}
    \item \fullcite{burden2017}. Capítulo 8.
    \item \fullcite{kreyszig2011}. Capítulo 25.9.
\end{itemize}
\end{frame}


\end{document}

