\documentclass[9pt, aspectratio=169]{beamer}

\usetheme{metropolis}
\setbeamertemplate{itemize items}{\faAngleRight}

\input{../../utils/preamble}

\title{Transformada de Laplace}
\subtitle{Transformada de Laplace. Transformada inversa. Transformación de problemas con condiciones iniciales.}


\begin{document}
\maketitle

\begin{frame}{Transformada de Laplace}
\begin{columns}[c]
\cw{0.4}
\textbf{Motivación:}
\begin{center}
    \includegraphics[ height=0.75\textheight ]{figs/fig-01.pdf}
\end{center} \pause

\cw{0.6}
\begin{definition} [Transformada de Laplace]
Sea $f(t)$ definida para todo $t \geq 0$. Su transformada de Laplace se define:
\[ F(s) = \mathscr{L}(f) = \int_0^{\infty} e^{-s t} f(t) \, dt \]
\end{definition} \pause

\begin{theorem}[Existencia]
    Si $f(t)$ está definida y es continua a tramos en cada intervalo finito de $\mathbb{R^+}$, y satisface la condición
    \[ |f(t)| \leq M e^{k t} \]
    para algunas constantes, $M$ y $k$, entonces existe $\mathscr{L}(f), \; \forall s > k$.
\end{theorem}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Transformada integral}
\textbf{Caso general:}
\[ (Tf)(u) = \int_{t_1}^{t_2} f(t) \, K(t, u) \, dt \\ = F(u) \]
donde $K(t, u)$ es la función \textbf{núcleo} o \textbf{kernel}.

Cuando $K$ tiene asociado un \textit{kernel inverso} $K^{-1}(u, t)$, se puede definir (más o menos) la transformación inversa:
\[ f(t) = \int_{u_1}^{u_2} (Tf)(u) \, K^{-1}(u, t) \, dt \]

Si el kernel es \textbf{simétrico}: $K(t, u) = K(u, t) \mapsto$ operadores auto-adjuntos.
\end{frame}

\begin{frame}{Caso general: ejemplos}

\begin{center}
\begin{tabular}{llcccc}
\toprule
\textbf{Transformada} & \textbf{Símbolo} & $K$ & $(t_1, t_2)$ &  $K^{-1}$ & $(u_1, u_2)$ \\
\midrule
Fourier & $\mathscr{F}$ & $\frac{e^{-iut}}{\sqrt{2 \pi}}$ & $(-\infty$, \infty)$ & $\frac{e^{+iut}}{\sqrt{2 \pi}}$ & $(-\infty, \infty)$ \\
Fourier seno & $\mathscr{F}_s$ & $\sqrt{\frac{2}{\pi}} \sen(ut)$ & $(0, $\infty)$ & $\sqrt{\frac{2}{\pi}} \sen(ut)$ & $(0, \infty)$ \\
Fourier coseno & $\mathscr{F}_c$ & $\sqrt{\frac{2}{\pi}} \cos(ut)$ & $(0, \infty)$ & $\sqrt{\frac{2}{\pi}} \cos(ut)$ & $(0, \infty)$ \\
Laplace & $\mathscr{L} & $e^{-ut}$ & $(0, \infty)$ & $\frac{e^{+ut}}{2 \pi i}$ & $(c-i\infty, c+i\infty)$ \\
Laplace bilateral & $\mathscr{B} & $e^{-ut}$ & $(-\infty, \infty)$ & $\frac{e^{+ut}}{2 \pi i}$ & $(c-i\infty, c+i\infty)$ \\
Hilbert & $\mathcal{H}il$ & $\frac{1}{\pi} \frac{1}{u-t}$ & $(-\infty, \infty)$ &  $\frac{1}{\pi} \frac{1}{u-t}$ & $(-\infty, \infty)$ \\
Legendre & $\mathcal{J}$ & $P_n(t)$ & $(-1, 1)$ & (*) & $(0, \infty)$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\begin{align*}
    \text{(*) }\mathcal{J}[f(x)] = \tilde{f}(n) &= \int_{-1}^{1} P_n(x) \, f(x) \, dx \\
\mathcal{J}^{-1}[\tilde{f}(n)]  &= f(t) = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{2 n + 1}{2} \tilde{f}(n) P_n(x) 
\end{align*}
\end{frame}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplos}
\begin{columns}[t]
\cx
$f(t) = 1, \, t \geq 0$
\begin{align*}
    \mathscr{L}(f) = \mathscr{L}(1) &= \int_0^{\infty} e^{-st} \, dt \\
&= \lim_{T \rightarrow \infty} \int_0^{\infty} 1 \cdot e^{-s t} \, dt \\
&= \lim_{T \rightarrow \infty} \left[ -\frac{1}{s} e^{-s t} \right]_0^T \\
&= \lim_{T \rightarrow \infty} \left[ -\frac{1}{s} e^{-s T} + \frac{1}{s} e^0 \right] \\
&= \frac{1}{s}
\end{align*}
\[ \boxed{ \mathscr{L}(1) = \frac{1}{s} } \]
\pause
 
\cx
$f(t) = e^{at}, \, t \geq 0$
\begin{align*}
    \mathscr{L} (e^{at}) &= \int_0^{\infty} e^{-st} \, e^{at} \, dt \\
                         &= \left. \frac{1}{a - s} e^{-(s-a)t)} \right|_0^{\infty} \\
                         &= \frac{1}{s -a}
\end{align*}
\[ \boxed{ \mathscr{L}(e^{at}) = \frac{1}{s -a}} \]
cuando $s -a > 0$.
\end{columns}

\end{frame}


\section*{Bibliografía}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Lecturas recomendadas}
\begin{itemize}
 \item \fullcite{kreyszig2011}. Capítulo 11 (11.7 -- 11.9).
 \item \fullcite{oneil2012es}. Capítulo 3.
 \item \fullcite{stroud2020}. Capítulos 9.
\end{itemize}
\end{frame}


\end{document}

